【歷史台】英國發現一座規模極龐大的古羅馬莊園遺址

英國業餘考古學家利用金屬探測器找到一座規模龐大的古羅馬莊園遺址

新聞大意：

在英國牛津郡(Oxfordshire)北部一片私人擁有的土地，考古學家最近發現了一座規模極龐大的古羅馬時代莊園遺址。這片土地位於英國班伯利(Banbury)布勞頓城堡(broughton castle)附近，目前由Martin Fiennes擁有。早在1963年時，一位名叫約翰泰萊(John Taylor)的農夫在耕田時意外發現巨大的石塊。他其後發現石塊是石棺的一部分，從石棺裡他發現了一副人類骸骨，並將之告訴威思卡(Westcott)。威思卡對這個發現很感興趣，於是在2016年10月他決定親自前往該地點進行考古發掘。他在發掘中發現了古羅馬錢幣、野豬牙，還有組成古羅馬中央暖氣系統的磚塊。由於在羅馬統治不列顛尼亞時代，有中央暖氣的莊園是莊主大多是權貴精英，威思卡憑此肯定莊園在當地必定很重要，並有極高的考古價值。

2019年4月，威思卡回到了遺址並用了2個星期的時間挖了5條坑道，以推算遺址的規模。他利用磁力計測量遺址，發現了石砌的牆壁、房間和溝渠，並發現該莊園擁有私人的穹頂浴場、馬賽克地板、大型的宴會廳、起居室和廚房。他的考古團隊總共出土178件文物，包括羅馬錢幣和瓷器等等。利用文物推算年份，建築物建於公元99年圖拉真(Trajan)在位年間。它地基呈正方形，每邊長85米，建築面積接近78,000平方呎，比印度的泰姬陵還要大。事實上，在英國它是目前出土過第2大的莊園建築，僅次於1960年發現的一座建於公元75年的菲什伯恩莊園(Fishbourne Palace)。菲什伯恩莊園位於西薩塞克斯(West Sussex)，每邊長度達150米，總面積達到250,000平方呎，比白金漢宮還要大。

威思卡接受訪問時表示，幾乎所有同等規模的古羅馬遺址都在19世紀被發掘出土，並擁有各自專屬的博物館，由此可見這次發現的重要性。這龐大莊園的存在清楚指向一個結論：這裡曾經是一個鄉間農業和工業的中心。當考古學者知道越多，就越肯定福斯路(Fosse Way)、阿克曼道(Akeman Street)和惠特靈大道(Watling Street)之間的一片三角形地區，在羅馬時代曾經是一個重要的定居點。而更重要的是這個遺址並沒有被新近所建的建築物所覆蓋，令考古工作變得更容易。

公元43年，羅馬皇帝克勞狄(Claudius)揮軍入侵位於羅馬帝國西北端盡頭的不列顛尼亞群島，開始了羅馬對不列顛尼亞長達367年的統治。直到公元410年羅馬人撤出不列顛尼亞之前，羅馬為這個歐洲西北部的島嶼帶來了文明、秩序和繁榮。大量的人口湧入羅馬人建造的城鎮，這些城鎮成為了商業的中心，而不列顛尼亞豐富的礦床，包括金礦和煤礦等則為羅馬帝國帶來大筆財富。

威思卡受訪時表示，現在已經出土的面積只佔遺址的1%，因此這個遺址包含的可能是無窮無盡的。目前威思卡正在跟當地的大學、考古專家和文物保護基金談合作，以籌募大規模考古發掘所需要的200萬英鎊資金。

外電報導：

筆者FB page：
Twitter：

個地主咁得閒自己統籌發掘，鬼佬真係奇奇怪怪

oxford

有咩咁奇怪呢